%% Thinking Forth
%% Copyright (C) 2004 Leo Brodie
%% Initial transcription by Ed Beroset
%% Translated into Spanish (es_ES) by Francisco Escobedo
%% 
%% Chapter: Epilog
% \epilog{}  - it's not an Appendix, but not a numbered chapter, either

\epilog{}
\chapter{%
El efecto de \Forth{}
en el modo de pensar}%
\index{F!forth@\Forth{}!efecto en el modo de pensar|(}

\begin{tfquot}
  \Forth{} es como el Tao: es un Camino, y se comprende al seguirlo.
  Su fragilidad es su fuerza; su simplicidad es su dirección
  \emph{(\person{Michael Ham},\index{H!Ham, Michael} texto ganador del
    concurso de Mountain View Press para describir \Forth{} en 25
    palabras o menos).}
\end{tfquot}

Para ayudar a extraer algo de la filosofía de \Forth{}, propuse una
encuesta a varios usuarios de \Forth{} en la que pregunté: ``¿Cómo ha
afectado \Forth{} a su manera de pensar? ¿Se ha encontrado aplicando
los principios de \Forth{} a otros terrenos?''

He aquí algunas de las respuestas:

\index{B!Bernstein, Mark|(}
\begin{interview}
  \person{Mark Bernstein} es presidente de Eastgate Systems Inc.\@ en
  Cambridge, Massachusetts, y tiene un doctorado por el Departamento
  de Química de la Universidad de Harvard.

\begin{tfquot}
  Conocí \Forth{} mientras trabajaba en química de láser. Estaba
  tratando de construir un controlador bastante complicado para un
  nuevo espectrómetro de láser. Los planes originales pedían una gran
  caja verde llena de electrónica, ``La Interconexión''. Nadie había
  hecho esta clase de instrumento antes (por eso lo estábamos
  haciendo) y la lista de cosas de las que queríamos que se encargara
  el ordenador cambiaba cada par de semanas.

  Después de algunos meses, tenía cientos de páginas de rutinas en
  lenguaje ensamblador, 3 placas grandes de circuitos llenos de
  integrados y un bus del sistema de 70 y pico patas. Día a día, todo
  se hacía más frágil y difícil de arreglar. El cableado de las placas
  de circuitos tenía holguras, los conectores se aflojaban, el código
  en ensamblador se iba enredando.

  \Forth{} era una solución evidente para el problema del programa, ya
  que proporcionaba un entorno decente en el que construir y mantener
  un programa complejo y con frecuentes cambios. Pero la esencia de la
  buena programación en \Forth{} es el arte de descomponer los
  procedimientos en palabras útiles e independientes. La idea de
  \Forth{} ha tenido implicaciones inesperadas para el diseño de
  equipos de laboratorio.

  En lugar de construir una Interconexión grande, monolítica y
  multifunción, me encontré construyendo montones de cajitas simples
  que funcionaban muy parecido a las palabras de \Forth{}: tenían un
  juego fijo de entradas y salidas, realizaban sólo una función,
  estaban diseñadas para conectarse entre sí sin mucho esfuerzo y eran
  lo bastante simples para que se pudiera saber qué hacía una caja
  sólo mirando su etiqueta.

  \dots{} La idea de ``escala humana'' es, creo yo, el concepto
  fundamental en el diseño de programas. Esto no es logro específico
  de \Forth{}; la gran delicia de UNIX, al menos en su juventud, era
  que podía leerse (porque estaba escrito en C), comprenderlo (porque
  era pequeño) y modificarlo (porque era simple). \Forth{} comparte
  esas virtudes, aunque está diseñado para tratar con un problema
  diferente.

  Debido a que \Forth{} es pequeño y a que \Forth{} le de a sus
  usuarios control sobre sus máquinas, \Forth{} permite que los
  humanos controlen sus aplicaciones. Es una tontería esperar que los
  científicos se sienten delante de un ordenador de laboratorio a
  jugar a las adivinanzas con programas cerrados. \Forth{}, usado
  adecuadamente, le permite a un científico instruir al ordenador en
  vez de dejar que el ordenador instruya al científico.

  En el mismo sentido en que en béisbol se supone que un bateador debe
  sentir el bate como una extensión de sí mismo, \Forth{} está a
  escala humana, y ayuda a convencerlo a uno de que los logros y
  fracasos del ordenador son también de uno mismo.
\end{tfquot}
\index{B!Bernstein, Mark|)}
\index{D!Dessy, Raymond E.|(}
\person{Raymond E. Dessy} es Profesor de Química en el Universidad
Estatal e Instituo Politécnico de Virginia, Blacksburg, Virginia.
\begin{tfquot}
  Al intentar comprender la naturaleza y estructura del C, me hallé
  basándome en el conocimiento que tenía de la organización y el
  enfoque de \Forth{}. Esto me permitió comprender secciones confusas
  o con alto coeficiente de niebla que describían el C.

  He comprobado que el enfoque de \Forth{} es una base ideal sobre la
  que construir un marco de comprensión y enseñanza para conceptos de
  otros lenguajes y sistemas operativos.
\end{tfquot}
\index{D!Dessy, Raymond E.|)}
\index{B!Boutelle, Jerry|(}
\person{Jerry Boutelle} es propietario de Nautilus Systems en Santa
Cruz, California, que vende el compilador cruzado Nautilus.
\begin{tfquot}
  \Forth{} ha cambiado mi manera de pensar de muchas maneras. Desde
  que aprendí \Forth{} he escrito en otros lenguajes, incluyendo
  ensamblador, BASIC y FORTRAN. He visto que uso la misma clase de
  descomposición que hacemos en \Forth{}, en el sentido de crear
  palabras y agruparlas. Por ejemplo, en la manipulación de cadenas
  definiría subrutinas análogas a \forth{CMOVE}, \forth{-TRAILING},
  \forth{FILL}, etc.

  Más fundamentalmente, \Forth{} ha reafirmado mi fe en la
  simplicidad. La mayoría de la gente ataca los problemas con
  herramientas complicadas. Pero hay herramientas más simples y
  útiles.

  Trato de simplificar todos los aspectos de mi vida. Hay una cita que
  me gusta del \emph{Tao Te Ching} por el filósofo chino \person{Lao
    Tzu}: ``El que persigue el conocimiento, adquiere tanto como puede
  cada día; el que persigue el Tao, pierde tanto como puede cada
  día.''
\end{tfquot}
\end{interview}
\index{B!Boutelle, Jerry|)}
\index{F!forth@\Forth{}!efecto en el modo de pensar|)}
