\chapter*{Prólogo a la edición de 1994}\label{preface94}
\pagestyle{headings}

\initial El \Forth{} Interest Group me honra en reimprimir
\emph{Pensando en \Forth{}}. Es grato saber que el libro puede haber
tenido valor para los simpatizantes y usuarios de \Forth{}.

Esta edición es una reproducción de la original, con tan sólo
correcciones tipográficas menores. Muchas cosas han ocurrido en los 10
años desde la publicación original del libro, dejando obsoletas
algunas opiniones, o como mucho, arcaicas. Una ``edición corregida y
aumentada'' hubiera implicado reescribir muchas secciones, un esfuerzo
mayor del que puedo permitirme en este momento.

De todas las opiniones del libro, la que más lamento ver impresa es mi
crítica de la programación orientadas a objetos. Desde que escribí
este libro, he tenido el placer de escribir una aplicación en una
versión de \Forth{} con apoyo para la programación orientada a
objetos, desarrollada por Digalog Corp. de Ventura, California. No soy
un experto, pero está claro que esa metodología tiene mucho que
ofrecer.

Con todo esto, creo que muchas de las ideas de \emph{Pensando en
  \Forth{}} son tan válidas hoy en día como lo eran entonces.
Ciertamente, los comentarios de \person{Charles Moore} siguen siendo
una inspiración viviente sobre la filosofía que inició el desarrollo
de \Forth{}.

Quiero agradecer a \person{Marlin Ouverson} su excelente trabajo,
luchando con paciencia contra los formatos de ficheros incompatibles y
los errorres del OCR, por llevar esta reimpresión a la vida.
