\chapter*{Prólogo}
\pagestyle{headings}

\initial Programar ordenadores lo puede volver a uno loco. Otras
profesiones permiten el lujo de ver una prueba tangible de los
esfuerzos realizados. Un relojero puede mirar los dientes y ruedas;
una sastra puede mirar cómo las costuras se unen con cada puntada.
Pero los programadores diseñan, construyen y reparan la materia de la
imaginación, mecanismos fantasmales que escapan a los sentidos.
Nuestro trabajo tiene lugar no en la memoria del ordenador ni en un
editor, sino dentro de nuestras propias mentes.

Construir modelos en la mente es a la vez el desafío y la delicia de
programar. ¿Cómo debemos prepararnos para ello? ¿Armarnos con mejores
depuradores, descompiladores y desensambladores? Ayudan, pero nuestras
herramientas y técnicas más esenciales son mentales. Necesitamos una
metodología práctica y consistente para \emph{pensar sobre} los
problemas de los programas. Eso es lo que he tratado de capturar en
este libro. \emph{Pensando en \Forth{}} está concebido para cualquiera
que esté interesado en escribir programas para resolver problemas. Se
centra en el diseño y puesta en práctica; en decidir qué se quiere
conseguir, diseñar los componentes del sistema y, finalmente,
construir el programa.

El libro destaca la importancia de escribir programas que no sólo
funcionan, sino que son también legibles, lógicos y que expresan la
mejor solución en los términos más simples.

Aunque la mayoría de los principios descritos aquí pueden aplicarse a
cualquier lenguaje, los he presentado en el contexto de \Forth{}.
\Forth{} es un lenguaje, un sistema operativo, un juego de
herramientas y una filosofía. Es un medio ideal para pensar porque se
corresponde con la forma en que oepra nuestra mente. \emph{Pensando en
  \Forth{}} es pensar simple, pensar elegante, pensar flexible. Es
\emph{no} restrictivo, \emph{no} complicado, \emph{no}
sobregeneralizado. No hay que saber \Forth{} para aprovechar este
libro. \emph{Pensando en \Forth{}} sintetiza el enfoque de \Forth{}
con muchos principios que enseña la Informática moderna. El matrimonio
de la simplicidad de \Forth{} con las disciplinas tradicionales del
análisis y el estilo le dará una forma nueva y mejor de mirar a los
problemas de programación y le será de ayuda en todas las áreas de las
aplicaciones de los ordenadores.

Si lo que quiere es aprender más sobre \Forth{}, otro libro mío,
\emph{Starting \Forth{}}, cubre los aspectos de \Forth{} como
lenguaje. Si no, el \App{A} de este libro presenta los fundamentos de
\Forth{}.

Unas palabras sobre la organización de este libro: después de dedicar
el primer capítulo a los conceptos fundamentales, he modelado el libro
según el ciclo de desarrollo de programas, desde la especificación
incial hasta la puesta en práctica. Los apéndices incluyen una
descripción de \Forth{} para los que no conozcan el lenguaje, código
para algunas de las utilidades descritas, respuestas a los problemas y
un resumen de los convenios de estilo.

Muchas de las ideas de este libro son poco científicas. Están basadas
en la experiencia u observaciones subjetivas de nuestra propia
humanidad. Por esta razón, he incluido entrevistas con varios
profesionales de \Forth{}, los cuales no siempre están totalmente de
acuerdo entre ellos o conmigo. Todas esas opiniones están sujetas a
cambio sin notificación. El libro también ofrece sugerencias llamadas
``consejos''. Están ideadas para ser tomadas sólo tal como se apliquen
a su situación. El pensamiento en \Forth{} no acepta reglas
inviolables. Para asegurar la más amplia conformidad a los sistemas
\Forth{} disponibles, todos los ejemplos con listados de este libro
cumple con la norma \Forth{}-83.

Una persona que ha unfluenciado enormemente este libro es el hombre
que inventó \Forth{}, \person{Charles Moore}. Además de pasar varios
días entrevistándolo para este libro, he tenido el privilegio de verlo
trabajar. Es un maestro artesano, moviéndose con velocidad y
habilidad, como si estuviera alterando físicamente los modelos
conceptuales dentro de la máquina; construyendo, modificando, jugando.
Lo logra con un mínimo de herramientas (resultado de la continua
batalla contra la insidiosa complejidad) y pocas restricciones aparte
de las impuestas por sus propias técnicas. Espero que este libro
capture algo de su sabiduría. ¡Que lo disfrute!


\subsection{Agradecimientos}

Muchas gracias a toda la amable gente que me cedió su tiempo e ideas
para este libro, incluyendo: \person{Charles Moore}, Dr.\@
\person{Mark Bernstein}, \person{Dave Johnson}, \person{John Teleska},
Dr.\@ \person{Michael Starling}, Dr.\@ \person{Peter Kogge},
\person{Tom Dowling}, \person{Donald Burgess}, \person{Cary Campbell},
Dr.\@ \person{Raymond Dessy}, \person{Michael Ham} y \person{Kim
  Harris}. Otro de los entrevistados, \person{Michael LaManna},
falleció mientras este libro se estaba produciendo. Los que lo amaron
lamentan mucho su pérdida.

