\chapter*{Prólogo a la edición de 2004}\label{preface2004}
\pagestyle{headings}

\initial Es un honor encontrarme escribiendo un prólogo de nuevo, 20
años después de la publicación original de \emph{Pensando en
  \Forth{}}. Es grato saber que los conceptos tratados aquí siguen
teniendo validez después de que tantas olas tecnológicas hayan tenido
su cresta de popularidad. Estos son simplemente conceptos de buena
programación, descubiertos y redescubiertos por incontables
desarrolladores a lo largo de los años, y a los que un genio llamado
\person{Chuck Moore} les dió un giro inspirado.

Nunca he afirmado ser un experto en estudios comparativos de
lenguajes. Mi carrera reciente se ha centrado más en los requisitos y
el diseño funcional que en tecnologías de desarrollo. Pero con el
honor de escribir otro prólogo a este libro, viene otra oportunidad de
expresar mi opinión.

En el transcurso del diseño de aplicaciones para Internet, he usado un
poco de Java y C\#. Suficiente para reconocer destellos de la
elegancia que Chuck ha abanderado, pero también las limitaciones de su
herencia. He mirado en algunos de los libros recientes que describen
modelos de diseño, suponiendo que se encargarían del diseño de código
recurrente para los fenómenos del mundo real. Algunos de los modelos
son así, como el modelo de controlador, pero casi todos los demás,
como el modelo de fábrica, se ocupan de problemas que ha creado el
lenguaje de programación en sí mismo.

En el prólogo de 1994 pedí disculpas por mi desdén de la programación
orientada a objetos. Lo que motivó la disculpa fue haber trabajado
durante un tiempo con una versión orientada a objetos de \Forth{}
desarrollada por \person{Gary Friedlander} para Digalog Corp. Descubrí
que los principios de encapsulación podían aplicarse elegantemente a
``objetos'' de \Forth{} que se derivaran de clases de las que cada una
tenían sus versiones particulares de los métodos. Los objetos
``conocían'' información sobre sí mismos, lo cual hacía más simple el
código que los llamaban. Pero seguían siendo construcciones de
\Forth{}, y la sintaxis seguía siendo la de \Forth{}. No era Java
escrito en \Forth{}. No había necesidad de recolección de basuras,
etc. No pediré ahora disculpas por mis disculpas de entonces, pero
quiero que se sepa que no quería entonces renunciar en favor de los
lenguajes originalmente orientados a objetos.

Alguna gente ha notado el paralelismo entre \emph{Pensando en
  \Forth{}} y la Programación Extrema o PX\footnote{en inglés,
  \emph{Extreme Programming} o \emph{XP}}. Por ejemplo, el énfasis en
el desarrollo iterativo, mejorando paulatinamente código que
``funciona'', y no sobregeneralizando la solución del problema, y
otras cualidades.

Pero en mi opinión, a la Programación Extrema parece faltarle un paso
importante en el ciclo de desarrollo de programas: el diseño del
modelo conceptual. Con sólo 1 o 2 desarrolladores trabajando en un
proyecto, esta fase no necesita formalizarse porque los buenos
desarrolladores lo hacen intuitivamente. Pero en los proyectos en los
que he estado trabajando, implicando 5 o más desarrolladores, es
crucial.

Yo defino el modelo conceptual como la representación de cómo el
programa \emph{parece} funcionar. El modelo conceptual no es sólo una
repetición de los requisitos. Es el resultado de analizar los
requisitos del nivel más alto y encargarse creativamente de ellos en
un diseño que tiene sentido para el usuario. Un ejemplo es el
``carrito de la compra'' de una aplicación de ventas. El diseño
conceptual forma la base de un segundo nivel de requisitos y
fundamenta los casos de uso que describen las interacciones entre el
usuario y el sistema. Este segundo nivel de requisitos fundamenta
después el diseño técnico y su puesta en práctica, o cómo el programa
funciona realmente. El modelo conceptual está diseñado en colaboración
por el director de proyecto, los desarrolladores y los clientes.

Lo que he leído sobre la Programación Extrema parece suponer en su
lugar que los reguisitos fundamentan directamente la puesta en
práctica. En mi carrera, he gravitado hasta la posición de Director de
Programas, el paladín del modelo conceptual. La mayoría de los
desarrolladores de programas con los que he trabajado valoran mi
atención al definir el modelo conceptual antes de comprometerme a un
diseño lógico y técnico. Pero la ironía en comparar \emph{Pensando en
  \Forth{}} con la Programación Extrema es que algunos desarrolladores
de la especie de la PX (y que, por supuesto, nunca han oído hablar de
este libro), ¡ni siquiera ven el valor de una especificación!

En fin...

\begin{flushright}
\emph{Que la sabiduría, la diversión y el mayor bien brille en toda vuestra obra.}

\vspace{5em}
\person{Leo Brodie}
\vspace{2.5em}
\end{flushright}

\subsection{Agradecimientos para la edición de 2004}

Normalmente, aquí es donde el autor agradece a todos los que han
ayudado con el libro. En este caso, el al revés. Todo este proyecto
fue concebido, ejecutado y completado por un grupo de personas
inspiradas, sin incitación o ayuda significativa por mi parte.

Por esa razón, les he pedido que describan sus contribuciones con sus
propias palabras:

\begin{interview}
\person{John R. Hogerhuis}:

\begin{tfquot}
  Me puse en contacto con \person{Leo Brodie} para discutir las
  condiciones en las que podría querer permitir la nueva publicación
  de \emph{Pensando en \Forth{}} en formato electrónico bajo una
  licencia de contenido abierto. Adquirí una copia de la edición de
  1984, arranqué la cubierta, y la digitalicé. Luego hice una versión
  demostrativa y maqueté el primer capítulo del libro con LyX.

  Resultó ser un trabajo que requería mucho más tiempo del que podía
  decicarle (tengo más ambición que sentido a veces, como mi esposa
  puede atestiguar), así que pedí ayuda de la comunidad de \Forth{} en
  {\tt comp.lang.forth}. El torrente de ayuda, basado en el amor a
  este libro, fue tan tremendo que descubrí, tras haber dividido el
  trabajo y fundado las reglas básicas (ceñirnos a la versión de 1984,
  usar \LaTeX{} como lenguaje de maquetación, y que los derechos de
  autor debían ser asignados a \person{Leo Brodie}), que cuanto más me
  quitaba de enmedio y evitaba ser un cuello de botella, más rápido
  iba el trabajo.

  También pasé por el OCR todas las páginas en algún momento usando la
  herramienta de OCR Transym (otros usaron la misma herramienta en su
  esfuerzo por la transcripción), e hice el paso de
  limpieza/vectorización de las imágenes del \Chap{3}.
\end{tfquot}
\end{interview}
\begin{interview*}
\person{Bernd Paysan}:
\begin{tfquot}
  Preparé la infraestructura. Conseguí que Sourceforge aprobara el
  proyecto, preparé el CVS, las listas de correo y añadí a los
  desarrolladores. Que lo aprobaran a pesar de la licencia no
  comercial es debido a \person{Jacob Moorman}, que conocía este libro
  (``a pesar de las limitaciones de uso, recomiendo su aprobación;
  este es un recurso excelente y único sobre \Forth{}''). La
  aprobación definitiva fue procesada por \person{David Burley}.

  Como gurú de \LaTeX{}, creé la mayoría del fichero de estilo, y
  limpié la mayoría de contribuciones para que funcionasen con el
  fichero de estilo.

  Limpié imágenes, restaurando semitonos y quitando líneas según
  hiciera falta. Traduje a \LaTeX{} las imágenes que no estaban hechas
  a mano.\footnote{Nota de \person{John}: yo añadiría que
    \person{Bernd} tomó el testigo y corrió con él, empleando el
    modelo de desarrollo de los ``Programas Libres'' con un efecto
    impresionante. Por supuesto, una parte importante de la mayoría de
    proyectos de Programas Libres es un súper desarrollador entregado
    que abre caminos y logra que se haga un gran porcentaje del
    trabajo. \person{Bernd} es esa persona.}
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview*}
\person{Andrew Nicholson}:
\begin{tfquot}
\begin{itemize}
\item extrajo, rotó y convirtió las imágenes digitalizadas de los
  \Chap{1}, \Chap{2}, \Chap{7} y \Chap{8} a PNG y puso las imágenes en
  los sitios correctos.

\item transcribió el \Chap{2} de OCR a \LaTeX{}

\item reconstruyó el índice de 1984

\item revisó y limpió el \Chap{1} y el \Chap{5}

\item limpió el \Chap{6}, el \Chap{7} y el \Chap{8}
\end{itemize}
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview}
\person{Nils Holm}:
\begin{tfquot}
  Transcripción/maquetación inicial del \Chap{4}, el \Chap{7} y el
  \Chap{8}
\end{tfquot}
\end{interview}
\begin{interview*}
\person{Anton Ertl}:
\begin{tfquot}
  Maqueté con \LaTeX{} e hice alguna limpieza del \Chap{3}.
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview*}
\person{Joseph Knapka}:
\begin{tfquot}
  Transcripción del \Chap{3}
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview*}
\person{Josef Gabriel}:
\begin{tfquot}
  Transcribí el \Chap{6}. Veo mi contribución como una ayuda para
  difundir \Forth{} a otras personas.  Espero que la gente lea
  \emph{``Pensando en \Forth{}''} y cambie su código.
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview*}
\person{Ed Beroset}:
\begin{tfquot}
  Maquetó el epílogo y los apéndices, e hizo algo de la codificación
  en \LaTeX{}.
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview*}
\person{Albert van der Horst}:
\begin{tfquot}
  Transcribió/maquetó inicialmente el \Chap{5}
\end{tfquot}
\end{interview*}
\begin{interview*}
\person{Steve Fisher}:
\begin{tfquot}
  Pasó el OCR para el \Chap{7} y el \Chap{8}
\end{tfquot}
\end{interview*}
Estoy profundamente agradecido y en deuda con todos ellos.


\begin{flushright}
   \person{Leo Brodie} \\
   Seattle, WA \\
   November 2004
\end{flushright}
